\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Arquitetura e Desenho de Software~~~(FGA0208)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Contextualização para Desenho de Software.
 \\
Projeto/Desenho de Software Orientado a Objetos.
 \\
Padrões de Projeto (GRASP e GoF).
 \\
Contextualização para Arquitetura de Software.
 \\
Estilos Arquiteturais.
 \\
Padrões Arquiteturais.
 \\
Documentação de Arquitetura de Software.
 \\
Model Driven Architecture (MDA).
 \\
Framework.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Contextualização para Desenho de Software
 \\
1.1. Engenharia de Requisitos (Elicitação, Modelagem e Análise)
 \\
1.2. Projeto/Desenho de Software
 \\
1.3. Ciclo de Vida, Método de Desenvolvimento/Orientação/Paradigma e Metodologia/Processo/Abordagem
 \\
1.4. Orientação a Objetos: abstração, coesão e acomplamento, decomposição e modularização, encapsulamento e polimorfismo
 \\
2.Projeto/Desenho de Software Orientado a Objetos
 \\
2.1. Processos, Metodologias e Abordagens (RUP, PUÁgil (Método de Larman), OpenUp, XP, Scrum e outros)
 \\
2.2. Abordagens TopDown e BottonUp
 \\
2.3. PUÁgil e/ou OpenUp e/ou Similares
 \\
2.3.1. Visão Geral
 \\
2.3.2. Modelagem de Artefatos de Desenho de Software, com ênfase à UML - Unified Modeling Language
 \\
2.3.3. Modelagem de Artefatos de Desenho de Software, com ênfase em recursos complementares (Cenários e Léxicos, Modelos Orientados à Meta (Intencionais), NFR Framework e outros)
 \\
2.3.4. Visibilidade e Mapeamento para Código
 \\
3. Padrões de Projeto
 \\
3.1. Padrões GRASP <<aulas expositivas e práticas>>
 \\
3.1.1. Criador
 \\
3.1.2. Especialista
 \\
3.1.3. Alta Coesão
 \\
3.1.4. Baixo Acomplamento
 \\
3.1.5. Controller
 \\
3.1.6. Polimorfismo
 \\
3.1.7. Indireção
 \\
3.1.8. Invenção Pura
 \\
3.1.9. Variações Protegidas
 \\
3.2. Padrões GoFs <<aulas expositivas e práticas>>
 \\
3.2.1. GoFs Criacionais
 \\
3.2.2. GoFs Estruturais
 \\
3.2.3. GoFs Comportamentais
 \\
4. Contextualização para Arquitetura de Software
 \\
4.1. Definições
 \\
5. Estilos Arquiteturais
 \\
5.1. Visão Geral
 \\
5.2. Stand-alone
 \\
5.3. Cliente-servidor
 \\
5.4. N-camadas
 \\
5.5. Filtros e Dutos (Pipes and Filters)
 \\
5.6. Repositório
 \\
5.7. Orientado a Eventos (Publisher/Subscriber)
 \\
5.8. Objetos Distribuídos
 \\
5.9. Orientado a Serviços (SOA)
 \\
6. Padrões Arquiteturais
 \\
6.1. Visão Geral
 \\
6.2. Padrão Model-View-Controller (MVC)
 \\
6.3. Outros Emergentes
 \\
7. Documentação de Arquitetura de Software
 \\
8. Model Driven Architecture (MDA)
 \\
9. Framework
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Pfleeger, Shari Lawrence. Engenharia de Software: Teoria e Prática. 2ª. Edição. São Paulo: Prentice Hall, c2004. xix, 535 p. ISBN 9788587918314.
 \\
Larman, Craig. Utilizando UML e Padrões: Uma Introdução à Análise e ao Projeto Orientado a Objetos e ao Desenvolvimento Iterativo. 3ª. Edição. Porto Alegre, RS: Bookman, 2007. xiv, 695 p. ISBN 9788560031528.
 \\
(eBrary) Zhu, H. Software Design Methodology: From Principles to Architectural Styles. Butterworth-Heinemann. 2005.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Pressman, Roger S. Engenharia de Software: Uma Abordagem Profissional. 7ª. Edição. Porto Alegre: AMGH, 2011. 780 p. ISBN 9788563308337
 \\
Page-Jones, Meilir. Fundamentals of Object-Oriented Design in UML. New York: Dorset, The Addison-Wesley object technology series. c2000. xxi, 458 p. ISBN 020169946X.
 \\
Sommerville, Ian. Engenharia de Software. 8ª. Edição. São Paulo: Pearson Addison Wesley. 2007. 552 p. ISBN 978-85-88639-28-7.
 \\
(eBrary) Coplien, James and Bjørnvig, Gertrud. Learn Architecture: For Agile Software Development. John Wiley \& Sons. 2010.
 \\
(eBrary) Duggan, Dominic. Quantitative Software Engineering Series : Enterprise Software Architecture and Design : Entities, Services, and Resources (1). Hoboken, US: Wiley-IEEE Computer Society Pr, 2012.
 \\
(eBrary) Klimczak, Erik. Design for Software: A Playbook for Developers (1). Somerset, GB: Wiley, 2013.
 \\
(eBrary) Portal sobre Arquitetura de Software. Disponível em: www.softwarearchitectureportal.org.
 \\
(open access) Portal sobre MDA. Disponível em: \url{http://www.omg.org/mda.}
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Requisitos de Software.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

